\chapter{Requisiti Specifici}
\label{cap3}

\section{Diagramma dei casi d'uso} \label{3:casiduso}
L'immagine \ref{fig:DiagrammaCasiUso} mostra il diagramma UML dei casi d'uso relativi al sistema OCA.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{Immagini/Diagramma_Casi_Uso.png}\caption{Diagramma dei casi d'uso del sistema OCA.}\label{fig:DiagrammaCasiUso}
\end{figure}

Come si può osservare dalla figura \ref{fig:DiagrammaCasiUso}, gli attori che interagiscono con il sistema OCA sono:
\begin{itemize}
	\item [-] l'assicurato che ha aderito ai servizi del sistema OCA e interagisce con il sistema nel caso in cui il suo veicolo subisce una collisione;
	\item [-] l'operatore \textit{OPI}, ubicato nella compagnia di assicurazione, che si occupa del caso d'uso relativo all'assistenza in caso di incidente;
	\item [-] l'operatore \textit{OPP}, ubicato nella compagnia di assicurazione, che si occupa dei casi d'uso relativi alle funzionalità di visualizzazione;
	\item [-] la scatola nera, posta sul veicolo dell'assicurato;
	\item [-] il \textit{Servizio BDG}, preesistente ed esterno al sistema OCA;
	\item [-] il datastore \textit{BDA}, preesistente ed esterno al sistema.
\end{itemize}  

 Di seguito verranno illustrati i casi d'uso e le relative interazioni con gli attori:
\begin{enumerate}
\item \textbf{Fornisci assistenza incidente}: si occupa della rilevazione dell'incidente a partire dai dati sull'accelerazione, dell'elaborazione dell'incidente, che include la richiesta della posizione a BDG, e dell'attivazione della connessione telefonica tra operatore OPI ed assicurato;
\item \textbf{Fornisci posizione}: si occupa di fornire all'assicurato la posizione geografica del veicolo come descrizione testuale. \uppercase{è} stato modellato come un caso d'uso in \textit{extend} rispetto al precedente caso d'uso siccome avviene solo quando il sistema OCA non rileva l'incidente e l'assicurato richiede la sua posizione al momento del sinistro.
\item \textbf{Ricevi dati}: si occupa di ricevere i dati relativi alle velocità, all'accelerazione ed alle coordinate geografiche acquisiti dalla scatola nera posizionata sul veicolo di un assicurato;
\item \textbf{Visualizza informazioni polizza}: si occupa di visualizzare le condizioni di una polizza di un assicurato e le informazioni della polizza, quali chilometri percorsi, chilometri percorsi rispettando i limiti e velocità media per tipologia di tronco;
\item \textbf{Visualizza informazioni assicurato}: si occupa di visualizzare le informazioni di un assicurato e il livello di rischio aggiornato;
\item \textbf{Richiedi livello di rischio}: si occupa della richiesta da parte dell'operatore OPP del livello di rischio di un assicurato;
\item \textbf{Gestisci polizza}: si occupa delle operazioni di inserimento e aggiornamento delle informazioni relative alle polizze di un assicurato che aderisce al servizio OCA.
\item \textbf{Richiedi informazioni per singolo tronco}: si occupa di richiedere al servizio BDG tutte le informazioni corrispondenti a una coppia di coordinate;
\item \textbf{Richiedi informazioni assicurato}: si occupa di richiedere a BDA le informazioni di un assicurato per le funzionalità di visualizzazione dei dati dell'assicurato e del calcolo del livello di rischio;
\item \textbf{Richiedi informazioni polizza}: si occupa di richiedere a BDA le informazioni di una polizza di un assicurato relativo al caso d'uso \textit{Visualizza informazioni polizza}.
\end{enumerate}

\section{Funzionalità interfaccia esterna} \label{3:gui}
Il sistema mette a disposizione dell'operatore OPP una GUI intuitiva e semplice per effettuare le seguenti operazioni:
	\begin{enumerate}
		\item ricerca di un assicurato tramite nome e cognome o codice identificativo;
		\item visualizzazione delle informazioni di un assicurato;
		\item ricerca delle polizze associate ad un assicurato;
		\item visualizzazione delle condizioni di una determinata polizza;
		\item visualizzazione delle statistiche (chilometri totali percorsi, chilometri totali percorsi rispettando i limiti, velocità medie per tipologia di tronco) di un assicurato;
		\item richiesta e visualizzazione del livello di rischio di un assicurato.
	\end{enumerate}
Per l'operatore OPI il sistema prevede un'altra GUI con le seguenti funzionalità:
	\begin{enumerate}
		\item visualizzazione delle informazioni inviate dal sistema OCA al momento della rilevazione di un sinistro.
		\item richiesta e visualizzazione dell'indirizzo a seguito di un sinistro non rilevato.
	\end{enumerate} 

\section{Requisiti funzionali} \label{3:reqfunz}

La presentazione dei requisiti funzionali avverrà tramite l'utilizzo di un template definito come segue: 
\begin{table}[h]
\begin{tabular}{|p{3.4cm}|p{9.4cm}|}
	\hline 
	\textit{Nome Requisito} & Nome univoco che identifica il requisito  \\ 
	\hline 
	\textit{Descrizione} & Descrizione del requisito  \\ 
	\hline 
	\textit{Attori} & Gli attori coinvolti \\ 
	\hline 
	\textit{Trigger} & Evento che scatena l'esecuzione del requisito \\ 
	\hline 
	\textit{Pre-condizioni} & Condizioni che devono essere soddisfatte affinché il requisito possa essere eseguito \\ 
	\hline 
	\textit{Flusso di Eventi} & Sequenza principale di eventi \\ 
	\hline 
	\textit{Flusso Condizionale e Possibili Eccezioni} & Possibili percorsi alternativi o eccezioni al flusso principali di eventi \\ 
	\hline 
	\textit{Post-condizioni} & Condizioni che si verificano al termine dell'esecuzione del requisito \\ 
	\hline 
	\textit{Priorità} & Può assumere i valori \textquotedblleft alta'', \textquotedblleft media'' e \textquotedblleft bassa'' e discrimina le funzionalità in base all'ordine di precedenza con cui verranno implementate \\ 
	\hline 
	\textit{Livello di Stabilità} & Può assumere i valori \textquotedblleft alto'', \textquotedblleft medio'', e \textquotedblleft basso'' e discrimina le funzionalità in base alla loro propensione al cambiamento \\ 
	\hline 
\end{tabular} 
\end{table}

\subsection{Requisiti funzionali del sistema}
 \begin{sloppypar}
	Nelle sottosezioni che seguiranno saranno presentati i requisiti funzionali specifici del sistema OCA. 
	Ogni requisito sarà identificato dalla sigla \textit{OCA}.\textit{funzione}.
	Data la complessità dei requisiti funzionali \textit{OCA.divisionetragitto}, \textit{OCA.statistichetronco} e \textit{OCA.statistichetragitto} nell'appendice è stato proposto un esempio per facilitarne la comprensione. 
\end{sloppypar}

\subsubsection{Ricezione dati sensoristici}

\begin{table}[h]
	
\begin{tabular}{|p{3.4cm}|p{9.4cm}|}
	\hline 
	\textit{Nome Requisito} & OCA.datisensori  \\ 
	\hline 
	\textit{Descrizione} & L'automobile all'accensione invia i dati sensoristici registrati relativi al precedente tragitto effettuato e il sistema OCA li riceve. \\ 
	\hline 
	\textit{Attori} & Automobile \\ 
	\hline 
	\textit{Trigger} & L'automobile viene accesa. \\ 
	\hline 
	\textit{Pre-condizioni} & La scatola nera deve essere connessa a internet.
	 \\ 
	\hline 
	\textit{Flusso di Eventi} & \begin{enumerate}
		\item L'automobile invia i dati relativi all'ultimo tragitto effettuato.
		\item Il sistema riceve i dati.
	\end{enumerate} \\ 
	\hline 
	\textit{Flusso Condizionale e Possibili Eccezioni} & Se l'automobile non ha dati sensoristici da inviare, il sistema non riceve nulla. \\ 
	\hline 
	\textit{Post-condizioni} & Il sistema è pronto per l'elaborazione dei dati sensoristi ricevuti dalla scatola nera di un automobile.\\ 
	\hline 
	\textit{Priorità} & Media \\ 
	\hline 
	\textit{Livello di Stabilità} & Basso\\ 
	\hline 
\end{tabular} 
\end{table}
\newpage
\subsubsection{Divisione del tragitto in tronchi} 

\begin{table}[h!]
			\begin{tabular}{|p{3.1cm}|p{9.9cm}|}
				\hline 
				\textit{Nome Requisito} & OCA.divisionetragitto \\
				\hline 
				\textit{Descrizione} & Una volta che il sistema ha ricevuto dall'automobile i dati sensoristici relativi all'ultimo tragitto percorso, li elabora e li divide in tronchi. Ad ogni tronco viene associata la tipologia e la velocità massima.\\ 
				\hline 
				\textit{Attori} & Servizio BDG\\ 
				\hline 
				\textit{Trigger} & Azione programmata dal sistema \\ 
				\hline 
				\textit{Pre-condizioni} & Il sistema ha ricevuto dei dati sensoristici da elaborare. \\ 
				\hline 
				\textit{Flusso di Eventi} & \begin{enumerate}
					\item Il sistema invia le coordinate geografiche a BDG.
					\item Il Servizio BDG restituisce al sistema il corrispondente indirizzo, il limite di velocità e la tipologia di strada per ogni coppia di coordinate.
					\item Il sistema associa queste informazioni ad ogni rilevazione.
					\item Il sistema divide i dati in tronchi in base all'indirizzo individuato e associa la tipologia e la velocità massima ad ogni tronco. 
					\item Il sistema manda il segnale della conclusione dell'operazione.
				\end{enumerate} \\ 
				\hline 
				\textit{Flusso Condizionale e Possibili Eccezioni} & 
				Se, allo step 2, BDG non risulta disponibile, il sistema memorizza una copia dei dati in modo persistente e ritenta la connessione a BDG. Una volta ottenute le informazioni richieste, il sistema cancella i dati precedentemente salvati in questo step.
				
				Se, allo step 4, non fosse fornita la tipologia della strada, il sistema inferisce la tipologia in base al limite di velocità ricevuto. 
				
				Se allo step 4 il sistema non dispone della velocità ma della tipologia di strada, allora inferisce la velocità in base alla tipologia della strada. \\ 		
				\hline 
				\textit{Post-condizioni} & I dati sensoristici relativi al tragitto sono stati divisi in tronchi, a cui sono associate informazioni aggiuntive (tipologia e velocità massima). \\ 
				\hline 
				\textit{Priorità} & Alta \\ 
				\hline 
				\textit{Livello di Stabilità} & Media \\ 
				\hline 
			\end{tabular}
\end{table}

\newpage
\subsubsection{Elaborazione di un tronco}
\begin{tabular}{|p{3.4cm}|p{9.4cm}|}
	\hline 
	\textit{Nome Requisito} & OCA.statistichetronco  \\ 
	\hline 
	\textit{Descrizione} & Una volta che i dati sensoristici relativi a un tragitto sono stati divisi in tronchi, vengono calcolate delle statistiche a partire dai dati delle coordinate e velocità di un singolo tronco. \\ 
	\hline 
	\textit{Attori} &  \\ 
	\hline 
	\textit{Trigger} &  Segnale da parte del sistema della fine della divisione dei tragitti in tronchi.\\ 
	\hline 
	\textit{Pre-condizioni} & I dati sensoristici relativi a un tragitto sono stati divisi in tronchi.
	\\ 
	\hline 
	\textit{Flusso di Eventi} & \begin{enumerate}
		\item Il sistema calcola i chilometri percorsi a partire dalle coordinate.
		\item Il sistema calcola i chilometri percorsi in prudenza a partire dalle coordinate, dalle velocità rilevate e dalla velocità massima del tronco.
		\item Il sistema calcola la velocità media mantenuta sul tronco.
		\item Il sistema associa le statistiche appena calcolate al tronco.
	\end{enumerate} \\ 
	\hline 
	\textit{Flusso Condizionale e Possibili Eccezioni} & Se al punto 2 non è nota la velocità massima, i chilometri percorsi in prudenza coincidono con i chilometri percorsi.  \\ 
	\hline 
	\textit{Post-condizioni} & Sono state calcolate le statistiche relative al singolo tronco. \\ 
	\hline 
	\textit{Priorità} & Alta \\ 
	\hline 
	\textit{Livello di Stabilità} & Basso\\ 
	\hline 
\end{tabular} 

\newpage
	\subsubsection{Elaborazione del tragitto} 
	\begin{table}[h!]\resizebox{0.9\textwidth}{!}{\begin{minipage}{\textwidth}
		\begin{tabular}{|p{3.1cm}|p{9.9cm}|}
			
			\hline 
			\textit{Nome Requisito} & OCA.statistichetragitto \\
			\hline 
			\textit{Descrizione} & Dopo che il sistema ha calcolato le statistiche di ogni tronco di un tragitto, il sistema le elabora tramite un'aggregazione e le memorizza in modo persistente. \\ 
			\hline 
			\textit{Attori} & \\ 
			\hline 
			\textit{Trigger} & Il sistema ha terminato il calcolo delle statistiche di ogni tronco.\\ 
			\hline 
			\textit{Pre-condizioni} & Tutti i tronchi sono stati elaborati.\\ 
			\hline 
			\textit{Flusso di Eventi} & \begin{enumerate}
				\item Il sistema somma i chilometri totali percorsi a partire dai chilometri percorsi di ogni tronco.
				\item Il sistema somma i chilometri totali percorsi rispettando i limiti di velocità a partire dai chilometri percorsi in prudenza di ogni tronco.
				\item Il sistema calcola la media per i tronchi di tipologia urbana a partire dalle velocità medie dei tronchi di tipologia urbana. 
				\item Il sistema calcola la media per i tronchi di tipologia extraurbana a partire dalle velocità medie dei tronchi di tipologia extraurbana. 
				\item Il sistema calcola la media per i tronchi di tipologia autostradale a partire dalle velocità medie dei tronchi di tipologia autostradale. 
				\item Il sistema memorizza in OCB i dati calcolati del tragitto.
				\item Il sistema cancella i dati temporanei relativi al tragitto.
			\end{enumerate} \\ 
			\hline 
			\textit{Flusso Condizionale e Possibili Eccezioni} & 
			Se allo step 3 non sono presenti tronchi urbani non viene calcolata la velocità media relativa alla tipologia urbana.
			
			Se allo step 4 non sono presenti tronchi extraurbani non viene calcolata la velocità media relativa alla tipologia extraurbana.
			
			Se allo step 5 non sono presenti tronchi autostradali non viene calcolata la velocità media relativa alla tipologia autostradale.
			
			Se allo step 6 il database OCB non risponde, i dati relativi alle statistiche del tragitto vengono salvate temporaneamente e viene successivamente ritentato il salvataggio.
				\\
			\hline 
			\textit{Post-condizioni} & Sono presenti in OCB i dati riassuntivi (chilometri totali percorsi, chilometri totali percorsi in prudenza e velocità media per tipologia di tronco) di un tragitto compiuto. \\ 
			\hline 
			\textit{Priorità} & Alta \\ 
			\hline 
			\textit{Livello di Stabilità} & Media \\ 
			\hline 
		\end{tabular}
		\end{minipage}}
	\end{table}

	\newpage
\subsubsection{Aggiornamento dei parametri K, KP e V} \label{ridef_pol}
\begin{table}[h!]
	\begin{tabular}{|p{3.4cm}|p{9.4cm}|}
		\hline 
		\textit{Nome Requisito} & OCA.parametri  \\ 
		\hline 
		\textit{Descrizione} &  Il sistema, partendo dai dati sui tragitti memorizzati in OCB, determina, per ogni polizza, nella finestra temporale dal giorno della stipula del contratto fino al momento della richiesta, l'ammontare complessivo dei chilometri percorsi K, l'ammontare dei chilometri percorsi in prudenza KP e la media delle velocità V registrate per ogni tipologia di tronco stradale.\\ 
		\hline 
		\textit{Attori} &  \\ 
		\hline 
		\textit{Trigger} &  Azione eseguita su richiesta da parte del sistema.\\  % mmm non mi piace molto
		\hline 
		\textit{Pre-condizioni} &  \\ 
		\hline 
		\textit{Flusso di Eventi} & \begin{enumerate}
			\item Il sistema interroga OCB per ricavare i chilometri percorsi, i chilometri percorsi in prudenza e le velocità per tipologia di tronco per ogni tragitto collegato a una polizza.
			\item Il sistema somma i chilometri percorsi e i chilometri percorsi in prudenza. 
			\item Il sistema calcola la media delle velocità medie memorizzate, mantenendo la divisione per tipologia di tronco stradale.
			\item Il sistema memorizza le informazioni calcolate in OCB.
		\end{enumerate} \\ 
		\hline 
		\textit{Flusso Condizionale e Possibili Eccezioni} & Se allo step 1 non sono presenti nuovi tragitti dalla data di stipula del contratto, allora il numero totale di chilometri percorsi, il numero di chilometri percorsi in prudenza e le velocità medie saranno pari a 0.
		
		Se allo step 1 il database OCB non risulta disponibile, il sistema non restituisce nulla.\\ \hline 
		\textit{Post-condizioni} & Sono presenti i dati complessivi riassuntivi K, KP e V per ogni polizza di ogni assicurato, necessari per il calcolo del livello di rischio. \\ 
		\hline 
		\textit{Priorità} &  Alta\\ 
		\hline 
		\textit{Livello di Stabilità} & Alta \\ 
		\hline 
	\end{tabular}
\end{table}	
	
\newpage
	\subsubsection{Calcolo livello di rischio}

		\begin{tabular}{|p{3.4cm}|p{9.4cm}|}
			\hline 
			\textit{Nome Requisito} & OCA.rischio\\ 
			\hline 
			\textit{Descrizione} & Il sistema deve calcolare il livello di rischio di ogni assicurato utilizzando parametri relativi ai chilometri totali percorsi K, alla velocità media V per tipologia di tronco, il livello di prudenza P calcolati precedentemente (vedi sottosezione \ref{ridef_pol}), il numero di denunce di sinistro D nell'ultimo anno, il comune di residenza dell'assicurato C e l'età dell'assicurato E. \\ 
			\hline 
			\textit{Attori} &  \\ 
			\hline 
			\textit{Trigger} & Azione programmata con frequenza una volta all'anno, 60 giorni prima della scadenza di ogni polizza, oppure per richiesta  esplicita da parte di un operatore OPP tramite la visualizzazione delle informazioni dell'assicurato.\\ 
			\hline 
			\textit{Pre-condizioni} & \\
			\hline 
			\textit{Flusso di Eventi} &
			\begin{enumerate}
				\item Il sistema riceve la richiesta di avvio del calcolo del rischio.
				\item Il sistema per ogni polizza associata ad un singolo assicurato calcola i parametri  K, KP e V.
				\item Il sistema fa la somma di tutti i K e di tutti i KP.
				\item Il sistema calcola il livello di prudenza P.
				\item Il sistema fa la media delle velocità rispettando la divisione per tipologia di tronco viario.
				\item Il sistema preleva da BDA le denunce di sinistro D in cui l'assicurato risulta colpevole (totalmente o parzialmente).
				\item Il sistema preleva da BDA i parametri C ed E.
				\item Il sistema calcola il livello di rischio tramite un'apposita funzione.
				\item Il sistema memorizza il risultato nella base di dati OCB.
			\end{enumerate}\\ 
			\hline 
			\textit{Flusso Condizionale e Possibili Eccezioni} &
			Se agli step 6 e 7, BDA non risulta disponibile, il sistema resta in attesa e ritenta in seguito.\\ 
			\hline 
			\textit{Post-condizioni} & Il livello di rischio dell'assicurato viene aggiornato. \\ 
			\hline 
			\textit{Priorità} &  Alta\\ 
			\hline 
			\textit{Livello di Stabilità} &  Media\\ 
			\hline 
		\end{tabular}	
\newpage
		
\subsubsection{Rilevamento collisioni}
		\begin{table}[!h]
		\begin{tabular}{|p{3.4cm}|p{9.4cm}|}
			\hline 
			\textit{Nome Requisito} & OCA.collisioni \\ 
			\hline 
			\textit{Descrizione} &  Il veicolo di un assicurato subisce una collisione e il sistema la rileva a partire dai dati rilevati dal sensore accelerazione della scatola nera. Il sistema salva temporaneamente le coordinate GPS del luogo in cui è avvenuto il sinistro.  \\ 
			\hline 
			\textit{Attori} & Scatola nera \\ 
			\hline 
			\textit{Trigger} & \\ 
			\hline 
			\textit{Pre-condizioni} & Il veicolo deve avere la scatola nera in funzione. \\ 
			\hline 
			\textit{Flusso di Eventi} &  \begin{enumerate}
				\item La scatola nera invia i dati relativi alle accelerazioni al sistema.
				\item Il sistema rileva la collisione. 
				\item Il sistema memorizza le coordinate GPS, la data e l'ora dell'accaduto temporaneamente.
			\end{enumerate}\\ 
			\hline 
			\textit{Flusso Condizionale e Possibili Eccezioni} & Il sistema potrebbe non rilevare una collisione avvenuta o segnalare una collisione non avvenuta.\\ 
			\hline 
			\textit{Post-condizioni} &  Le coordinate GPS del luogo del sinistro, la data e l'ora sono memorizzate temporaneamente.\\ 
			\hline 
			\textit{Priorità} & Alta \\ 
			\hline 
			\textit{Livello di Stabilità} & Bassa\\ 
			\hline 
		\end{tabular} 
				\end{table}
		\newpage
		\subsubsection{Avvio della chiamata tra assicurato e operatore}
		\begin{table}[!h]

		\begin{tabular}{|p{3.4cm}|p{9.4cm}|}
			\hline 
			\textit{Nome Requisito} & OCA.chiamata\\ 
			\hline 
			\textit{Descrizione} &  Il sistema, al momento del rilevamento della collisione, comunica all'operatore OPI i dati relativi all'indirizzo dell'incidente, il nome dell'assicurato e abilita un collegamento telefonico tra i due.\\ 
			\hline 
			\textit{Attori} & L'assicurato e l'operatore OPI. \\ 
			\hline 
			\textit{Trigger} & Il rilevamento della collisione.  \\ 
			\hline 
			\textit{Pre-condizioni} & Le coordinate GPS del luogo del sinistro, la data e l'ora sono memorizzate.\\ 
			\hline 
			\textit{Flusso di Eventi} &  \begin{enumerate}
				
				\item Il sistema invia le coordinate GPS al Servizio BDG.
				\item Il servizio BDG effettua una conversione delle coordinate ricevute in un indirizzo.
				\item Il sistema riceve l'indirizzo.
				\item OCB restituisce le informazioni dell'assicurato.
				\item Il sistema invia le informazioni raccolte all'operatore OPI.
				\item Il sistema avvia la telefonata tra l'assicurato e l'operatore OPI.
			\end{enumerate}\\ 
			\hline 
			\textit{Flusso Condizionale e Possibili Eccezioni} & Se allo step 4 OCB non risponde, il sistema ritenta in seguito.  \\ 
			\hline 
			\textit{Post-condizioni} & La chiamata tra operatore e assicurato è stata avviata.  \\ 
			\hline 
			\textit{Priorità} & Alta \\ 
			\hline 
			\textit{Livello di Stabilità} & Media \\ 
			\hline 
		\end{tabular} 
		\end{table}
\newpage
\subsection{Requisiti funzionali degli operatori OPP e OPI}
Nelle sottosezioni che seguiranno saranno presentati i requisiti funzionali specifici degli operatori della compagnia di assicurazioni OPI e OPP (si veda rispettivamente il punto \ref{opi} e il punto \ref{opp} dell'elenco acronimi). \\
Ogni requisito sarà identificato dalla sigla \textit{OPI}.\textit{funzione} nel caso di operatore OPI, o dalla sigla \textit{OPP}.\textit{funzione} nel caso di operatore OPP.

	\subsubsection{Richiesta indirizzo del sinistro da parte dell'operatore OPI}
\begin{tabular}{|p{3.4cm}|p{9.4cm}|}
	\hline 
	\textit{Nome Requisito} & OPI.indirizzo  \\ 
	\hline 
	\textit{Descrizione} & Il sistema richiede al Servizio BDG l'indirizzo stradale tramite l'invio delle coordinate GPS. \\ 
	\hline 
	\textit{Attori} & Il Servizio BDG. \\ 
	\hline 
	\textit{Trigger} & Richiesta da parte dell'operatore OPI.\\ 
	\hline 
	\textit{Pre-condizioni} & \\ 
	\hline 
	\textit{Flusso di Eventi} & \begin{enumerate}
		\item Il sistema invia le coordinate GPS al Servizio BDG.
		\item Il Servizio BDG effettua una conversione delle coordinate ricevute in un indirizzo.
		\item Il sistema riceve l'indirizzo.
		\item Il sistema restituisce l'indirizzo ottenuto.
	\end{enumerate} \\ 
	\hline 
	\textit{Flusso Condizionale e Possibili Eccezioni} & Se, allo step 1, BDG non risponde, il sistema ritenta la richiesta in seguito.  \\ 
	\hline 
	\textit{Post-condizioni} & Le informazioni in OCB sono aggiornate.\\ 
	\hline 
	\textit{Priorità} & Alta \\ 
	\hline 
	\textit{Livello di Stabilità} &  Bassa\\ 
	\hline 
\end{tabular} 

		\subsubsection{Visualizzazione informazioni dell'assicurato}
		\begin{tabular}{|p{3.4cm}|p{9.4cm}|}
			\hline 
			\textit{Nome Requisito} & OPP.visassicurato  \\ 
			\hline 
			\textit{Descrizione} & L'operatore OPP visualizza le informazioni anagrafiche dell'assicurato e il livello di rischio a lui associato. \\ 
			\hline 
			\textit{Attori} & OPP \\ 
			\hline 
			\textit{Trigger} & Richiesta di visualizzazione. \\  %%
			\hline 
			\textit{Pre-condizioni} & \\ 
			\hline 
			\textit{Flusso di Eventi} & \begin{enumerate}
				\item L'operatore inserisce i dati dell'assicurato e avvia la ricerca.
				\item Il sistema calcola il livello di rischio e lo restituisce.
				\item OCB restituisce le informazioni dell'assicurato.
				\item L'operatore visualizza i risultati.
				
			\end{enumerate} \\ 
			\hline 
			\textit{Flusso Condizionale e Possibili Eccezioni} & Se OCB non risponde, il sistema visualizza un messaggio di errore.\\ 
			\hline 
			\textit{Post-condizioni} & L'operatore visualizza le informazioni ricercate. \\ 
			\hline 
			\textit{Priorità} & Media \\ 
			\hline 
			\textit{Livello di Stabilità} & Basso \\ 
			\hline 
		\end{tabular} 
	\subsubsection{Visualizzazione della polizza}
		\begin{tabular}{|p{3.4cm}|p{9.4cm}|}
			\hline 
			\textit{Nome Requisito} & OPP.vispolizza  \\ 
			\hline 
			\textit{Descrizione} & L'operatore OPP visualizza le informazioni della polizza ricercata. \\ 
			\hline 
			\textit{Attori} & OPP \\ 
			\hline 
			\textit{Trigger} & Richiesta di visualizzazione. \\  %%
			\hline 
			\textit{Pre-condizioni} & \\ 
			\hline 
			\textit{Flusso di Eventi} & \begin{enumerate}
				\item L'operatore inserisce i dati della polizza e avvia la ricerca.
				\item Il sistema interroga BDA per avere le informazioni relative alla polizza richiesta.
				\item OCB restituisce informazioni sui chilometri totali percorsi, sui chilometri totali percorsi in prudenza e sulle velocità medie per tipologia di tronco associate alla polizza.
				\item Il sistema restituisce tutte le informazioni ottenute.
				\item L'operatore visualizza i risultati.
			\end{enumerate} \\ 
			\hline 
			\textit{Flusso Condizionale e Possibili Eccezioni} & Se OCB o BDA non rispondono, il sistema visualizza un messaggio di errore. \\ 
			\hline 
			\textit{Post-condizioni} & L'operatore visualizza le informazioni ricercate.
			 \\ 
			\hline 
			\textit{Priorità} & Media \\ 
			\hline 
			\textit{Livello di Stabilità} & Basso  \\ 
			\hline 
		\end{tabular} 
		
	\newpage
	
	\subsubsection{Inserimento nuova polizza per un nuovo assicurato}
	\begin{tabular}{|p{3.4cm}|p{9.4cm}|}
		\hline 
		\textit{Nome Requisito} & OPP.nuovoassicurato  \\ 
		\hline 
		\textit{Descrizione} & Un nuovo assicurato decide di aderire al sistema OCA, quindi l'operatore OPP inserisce le informazioni relative all'assicurato (cognome, nome e numero di telefono) e alla polizza (targa del veicolo e data del contratto) che usufruisce del servizio.  \\ 
		\hline 
		\textit{Attori} & OPP \\ 
		\hline 
		\textit{Trigger} & Un nuovo assicurato e la relativa polizza devono essere inseriti. \\  %%
		\hline 
		\textit{Pre-condizioni} & L'assicurato non è presente nel database OCB. \\ 
		\hline 
		\textit{Flusso di Eventi} & \begin{enumerate}
			\item L'operatore inserisce le informazioni dell'assicurato in OCB.
			\item L'operatore inserisce le informazioni della polizza in OCB.
		\end{enumerate} \\ 
		\hline 
		\textit{Flusso Condizionale e Possibili Eccezioni} & Se OCB non risponde, l'operatore riprova in seguito. \\ 
		\hline 
		\textit{Post-condizioni} & Le informazioni relative a una nuova polizza e a un nuovo assicurato sono state inserite.
		\\ 
		\hline 
		\textit{Priorità} & Media \\ 
		\hline 
		\textit{Livello di Stabilità} & Basso  \\ 
		\hline 
	\end{tabular} 

	\subsubsection{Inserimento nuova polizza per un assicurato già presente in OCB}
\begin{tabular}{|p{3.4cm}|p{9.4cm}|}
	\hline 
	\textit{Nome Requisito} & OPP.nuovapolizza  \\ 
	\hline 
	\textit{Descrizione} & Un assicurato che già aderisce al sistema OCA decide di usufruire del servizio per un altro veicolo, quindi l'operatore OPP inserisce le informazioni relative alla nuova polizza (targa del veicolo e data del contratto).  \\ 
	\hline 
	\textit{Attori} & OPP \\ 
	\hline 
	\textit{Trigger} & Una nuova polizza deve essere inserita. \\  %%
	\hline 
	\textit{Pre-condizioni} & L'assicurato è già presente nel database OCB. \\ 
	\hline 
	\textit{Flusso di Eventi} & \begin{enumerate}
		\item L'operatore identifica l'assicurato che vuole aggiungere la nuova polizza.
		\item L'operatore inserisce le informazioni della polizza in OCB.
	\end{enumerate} \\ 
	\hline 
	\textit{Flusso Condizionale e Possibili Eccezioni} & Se OCB non risponde, l'operatore riprova in seguito. \\ 
	\hline 
	\textit{Post-condizioni} & Le informazioni relative a una nuova polizza sono state inserite.
	\\ 
	\hline 
	\textit{Priorità} & Media \\ 
	\hline 
	\textit{Livello di Stabilità} & Basso  \\ 
	\hline 
\end{tabular} 
\newpage
	\subsubsection{Disdetta di un assicurato dal servizio}
\begin{tabular}{|p{3.4cm}|p{9.4cm}|}
	\hline 
	\textit{Nome Requisito} & OPP.disdetta  \\ 
	\hline 
	\textit{Descrizione} & Un assicurato che già aderisce al sistema OCA decide di non usufruire  più del servizio per uno specifico veicolo, quindi l'operatore OPP aggiorna le informazioni relative alla polizza associata al veicolo.  \\ 
	\hline 
	\textit{Attori} & OPP \\ 
	\hline 
	\textit{Trigger} & Una polizza deve essere disdetta. \\  %%
	\hline 
	\textit{Pre-condizioni} & La polizza per cui è richiesta la disdetta deve essere presente in OCB. \\ 
	\hline 
	\textit{Flusso di Eventi} & \begin{enumerate}
		\item L'operatore identifica l'assicurato che vuole disdire una polizza relativa a un veicolo.
		\item L'operatore aggiorna le informazioni della polizza in OCB.
	\end{enumerate} \\ 
	\hline 
	\textit{Flusso Condizionale e Possibili Eccezioni} & Se OCB non risponde, l'operatore riprova in seguito. \\ 
	\hline 
	\textit{Post-condizioni} & Le informazioni relative alla polizza sono state aggiornate.
	\\ 
	\hline 
	\textit{Priorità} & Media \\ 
	\hline 
	\textit{Livello di Stabilità} & Basso  \\ 
	\hline 
\end{tabular} 


\section{Requisiti non funzionali} \label{3:reqnonfunz}

In questa sezione verranno presentati i requisti non funzionali, identificati univocamente dal numero della sottosezione di appartenenza, che il sistema deve soddisfare, in accordo con la tassonomia mostrata in figura \ref{fig:tassonomiarefunzionali}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{Immagini/tassonomia_re_funzionali}
	\caption{Tassonomia dei requisiti non funzionali.}
	\label{fig:tassonomiarefunzionali}
\end{figure}

\subsection{Requisiti del prodotto}

\subsubsection{Assistenza immediata}
Ai fini di compiere adeguatamente l'assistenza immediata, la telefonata all'operatore OPI deve avvenire entro 15 minuti dal rilevamento della collisione. \uppercase{è} stato scelto questo limite di tempo poiché il sistema OCA non si occupa di gestire il soccorso stradale, ma offre solo un'assistenza all'assicurato per la compilazione della constatazione amichevole.  

\subsubsection{Disponibilità del sistema}
Il sistema deve essere disponibile 24/7, 365 giorni l'anno. \uppercase{è} tollerabile un'interruzione del servizio per guasto, o attività di ordinaria manutenzione, non superiore alle 2 ore per quanto riguarda la parte del sistema relativa all'assistenza. \uppercase{è} tollerabile, invece, un'interruzione di massimo un giorno per la parte di sistema relativa al calcolo del livello di rischio e della visualizzazione delle informazioni.

\subsubsection{Rilevamento della collisione}
Il rilevamento della collisione è fondamentale per fornire la successiva assistenza, quindi la tolleranza di errore non deve essere maggiore dello 0.5\%. Sull'assunzione fatta che gli incidenti siano circa 70.000 all'anno, sono tollerabili al massimo 350 collisioni non rilevate dal sistema in un anno. 

\subsubsection{Portabilità}
Il sistema OCA deve essere portabile perchè, inserendosi in un sistema preesistente della compagnia di assicurazioni, deve poter essere installato a prescindere dalla piattaforma (hardware e software). 
\subsection{Requisiti organizzativi}

\subsubsection{Utilizzo dell'adattore Freematics}
Il veicolo, per utilizzare l'adattore Freematics ONE, deve essere certificato OBD-II. Per sapere se un veicolo è dotato di questa certificazione, è necessario alzare il cofano dell'autovettura ed osservare se sull'adesivo in alto a destra, è presente la scritta \textquotedblleft OBD-II certified\textquotedblright. La figura \ref{fig:stickerVeicoloCertificazione}, riportata qui di seguito, mostra un esempio di adesivo richiesto.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{Immagini/stickerVeicoloCertificazione.jpg}
	\caption{Adesivo di un veicolo certificato OBD-II.}
	\label{fig:stickerVeicoloCertificazione}
\end{figure}

\newpage
\subsection{Requisiti esterni}

\subsubsection{Disponibilità di BDG per l'elaborazione dei tragitti}
Il sistema deve implementare i metodi necessari per comunicare col Servizio BDG. Nel caso in cui il servizio non sia raggiungibile per ricavare le informazioni stradali durante l'elaborazione di un tragitto, il sistema ritenta la connessione ad intervalli di un minuto per 15 minuti.
 Se il servizio non risultasse ancora disponibile, il sistema interrompe l'elaborazione dei tragitti stradali inviati da Freematics.
\subsubsection{Disponibilità di BDG per l'elaborazione dell'incidente}
Se BDG viene contattato in fase di elaborazione del sinistro, le chiamate avvengono con un intervallo di 5 secondi, perché si vogliono ottenere le informazioni sulla strada in breve tempo. Se dopo 2 minuti il servizio non risponde, il sistema OCA avvia la chiamata tra operatore e assicurato senza comunicare l'indirizzo stradale.

\subsubsection{Disponibilità di BDA}
Il sistema deve implementare i metodi necessari per comunicare col Servizio BDA. Nel caso in cui il servizio non sia raggiungibile, il sistema ritenta di stabilire una connessione ad intervalli di 30 secondi per 2 minuti, anche nel caso in cui il sistema stia ricalcolando il livello di rischio dell'assicurato come routine programmata. Se BDA non risultasse ancora disponibile, il sistema interrompe l'elaborazione in corso.

\subsubsection{Requisiti legali}
\begin{itemize}
	\item [a.] Ai sensi degli articoli 2, 3, 7 e 9 in materia delle compagnie assicurative (vedi sottosezione \ref{leggi_reg}, punto \ref{reg_9}), il sistema deve fornire il livello di rischio di un assicurato almeno 31 giorni prima della scadenza del contratto. Sebbene BDA deve conservare i dati per un periodo temporale di 5 anni, il sistema OCA, per il calcolo del livello di rischio, considera solo le denunce in cui è riconosciuta la colpa (parziale o totale) dell'assicurato nell'ultimo anno. 
	\item [b.] Ai sensi degli articoli 31 e 33 in materia di protezione dei dati e tutela della privacy (vedi sottosezione \ref{leggi_reg}, punto \ref{dl_196}), il sistema adotta una crittografia per la trasmissione dei dati sensoristici.
	\item [c.] Ai sensi dell'articolo 142 (vedi sottosezione \ref{leggi_reg}, punto \ref{dl_285}), se le informazioni riguardanti il limite di velocità del tronco stradale preso in esame non fossero presenti, il sistema provvederà a stabilirla in base alle indicazioni dell'articolo 142 e alla tipologia di tronco stradale, definite nell'articolo 2 del medesimo Decreto Legislativo.
\end{itemize}










 
